	\documentclass[10pt]{scrartcl}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{tabularx}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[automark]{scrpage2}
\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}
%\usepackage{mathtools}
\usepackage[]{color}
\usepackage[]{enumerate}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{lastpage}
\usepackage[perpage,para,symbol*]{footmisc}
\usepackage{listings} 
\usepackage[pdfborder={0 0 0},colorlinks=false]{hyperref}
\usepackage[numbers,square]{natbib}

\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, numbersep=5pt, breaklines=true, showstringspaces=false} 

%changehere
\def\titletext{Praktikum 1 : Modellierung von Raumgestalten}
\def\titletextshort{Praktikum 1}
\author{André Harms, Oliver Steenbuck, Armin Steudte, Carsten Nötzel, Dennis Blauhut, Torben Becker}

\title{\titletext}

%changehere Datum der Übung
\date{26.10.2011}

\pagestyle{scrheadings}
%changehere
\ihead{MI, Thiel Clemen}
\ifoot{Generiert am:\\ \today}

\cfoot{Oliver Steenbuck \\ Andre Harms \\  Armin Steudte \\ Carsten Nötzel \\ Dennis Blauhut \\ Torben Becker}

\ohead[]{\titletextshort}
\ofoot[]{{\thepage} / \pageref{LastPage}}

\setlength{\parindent}{0.0in}
\setlength{\parskip}{0.1in}

\begin{document}
\maketitle

\setcounter{tocdepth}{3}
\tableofcontents
\listoffigures
\lstlistoflistings

\section{Einleitung}

\section{Räumliche Darstellung}

\section{Entitäten}

\section{Ebenen}
Eine Ebene ist eine Abstrahierung von Messungen, gef\"uhlten Werten bzw. Erfahrungswerten. Diese Werte werden auf einer Karte in Zonen dargestellt. Eine Zone besteht dabei aus mehreren quadratischen Feldern in der r\"aumlichen Darstellung. Dabei ist der Wert in der Mitte der Zone am h\"ochsten und flacht zum Rand der Zone hin ab. Eine Alternative w\"are, dass ein Wert pro Feld dargestellt wird.
\newline Der Wert eines Feldes wird im prozentualen Anteil des maximal m\"oglichen Wertes angegeben und dem entsprechend mit einer Farbe verbunden, die anzeigt, ob etwas gut oder schlecht ist. Als Beispiel die Sicherheit, die auf einer Wiese deutlich h\"oher sein d\"urfte, als auf einer sechs spurigen Stra\"se in einer Gro\"sstadt.

\subsection{Sicherheit}
Die Sicherheitsebene vergibt Werte f\"ur einzelne Bereiche in der r\"aumlichen Darstellung. Eine farbliche Darstellung der einzelnen Bereiche steht f\"ur den dahinter liegenden Wert. Je r\"oter der Bereich ist, desto gef\"ahrlicher ist es. Und je gr\"uner es wird, um so sicherer f\"uhlen sich Menschen. Dabei steigt zum Beispiel das Gef\"uhl der Sicherheit, je weiter man sich von der Stra\"se fortbewegt oder auf der Stra\"se, wenn mittels eines Zebrastreifens f\"ur eine Erh\"ohung der Sicherheit gesorgt wird.
\newline Die Sicherheit kann direkten Einfluss nehmen auf das Wohlbefinden der Personen. Denn trotz eines guten Wohlbefindens, kann dieses gemindert werden, wenn die Sicherheit sinkt, indem eine kritische Situation entsteht.

\subsection{Feel Good}
In der Feel Good-Ebene wird das Befinden der Personen dargestellt. Auch in dieser Ebene wird die gleiche farbliche Gestaltung verwendet. Ist ein Bereich gr\"un bzw. wird gr\"uner, f\"uhlt sich die Person umso wohler. Ist der Bereich rot resp. wird r\"oter, f\"uhlt sich die Person unwohler. Das Wohlbefinden einer Person kann von unterschiedlichen Faktoren beeinflusst werden, wie z.B. die N\"ahe zur Stra\"se, Anzahl der Fahrzeuge auf der Stra\"se oder von vorhandenen Gr\"unfl\"achen bzw. Aufenthaltsbereichen mit oder ohne Sitzgelegenheiten.

\subsection{Durchfluss}
In dieser Ebene wird der maximal m\"ogliche Durchfluss eines gewissen Bereiches dargestellt. Es wird eine farbliche Darstellung gew\"ahlt, bei der gr\"un bedeutet, dass viele Personen pro Zeit diesen Bereich passieren k\"onnen respektive rot, wenn eher wenig Personen pro Zeit den Bereich durchqueren k\"onnen.
\newline Die Erfahrungen bzw. Erkenntnisse dieser Ebene k\"onnen auch direkten Einfluss auf die Feel Good- und Sicherheitsebene haben. Ist an einer gewissen Stelle der Karte der maximal m\"ogliche Durchfluss gering und es ist bekannt, dass zu gewissen Zeiten aber viele Menschen durch diesen Bereich wollen, k\"onnte dies einen direkten negativen Einfluss auf die Sicherheit und das Wohlbefinden liefern und deren Werte verschlechtern.


\end{document}

